\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage[round]{natbib}

\geometry{margin=2.5cm}
\onehalfspacing

\title{Clusterizacao semantica e classificacao hibrida de noticias sobre operacoes da Policia Federal}
\author{Projeto NT PF}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este artigo descreve uma metodologia computacional para transformar noticias publicas sobre operacoes da Policia Federal brasileira em uma base analitica estruturada. A proposta combina coleta automatizada, extracao textual, classificacao hibrida por expressoes regulares e modelos de linguagem, resumo controlado, clusterizacao semantica, consenso entre especificacoes e aprendizado continuo de regras. A estrategia separa duas finalidades: a clusterizacao semantica e usada como instrumento exploratorio para descobrir padroes no corpus; a classificacao hibrida e usada para produzir variaveis substantivas auditaveis sobre crimes, modus operandi, setor afetado, atores e recorrencia operacional. O resumo controlado e tratado como camada complementar, nao como substituto do texto integral, permitindo testar se uma representacao mais padronizada melhora a estabilidade e a interpretabilidade dos agrupamentos.
\end{abstract}

\section{Introducao}

Noticias institucionais sobre operacoes policiais formam um corpus rico para observar recorrencias de crimes, modos de atuacao, territorios e formas de cooperacao estatal. Entretanto, esses textos tendem a ser heterogeneos: variam em extensao, estilo, nivel de detalhe, uso de tags, presenca de nomes de operacao e padrao narrativo. Essa heterogeneidade dificulta a construcao direta de categorias consistentes.

A metodologia proposta combina tres familias de tecnicas. Primeiro, utiliza representacoes vetoriais de texto e similaridade do cosseno para aproximar noticias semanticamente semelhantes, em linha com abordagens de embeddings e modelagem de topicos por agrupamento \citep{reimers2019sentencebert,grootendorst2022bertopic,angelov2020top2vec}. Segundo, aplica classificacao hibrida: regras deterministicas de alta confianca classificam casos claros, enquanto modelos de linguagem sao acionados para casos ambiguos ou nao capturados pelas regras \citep{gilardi2023chatgpt,rytting2023coding,heseltine2024llm,tornberg2025llm}. Terceiro, avalia a estabilidade dos agrupamentos por consenso entre especificacoes, inspirado na literatura de consenso de clusters \citep{monti2003consensus}.

\section{Dados}

O universo empirico e composto por noticias publicadas no portal publico da Policia Federal sobre operacoes. Cada noticia e representada como uma unidade documental. Para cada unidade, o pipeline preserva metadados objetivos e texto integral extraido em formato Markdown.

Os campos minimos previstos sao:

\begin{itemize}
    \item identificador ou link canonico da noticia;
    \item titulo e subtitulo;
    \item data de publicacao e, quando disponivel, data de atualizacao;
    \item URL de origem;
    \item texto integral extraido;
    \item tags institucionais;
    \item dateline, UF e municipio quando identificaveis;
    \item nome de operacao, quando explicitamente mencionado.
\end{itemize}

O pipeline tambem deve registrar controle de qualidade textual. Noticias vazias, incompletas, duplicadas ou sem corpo extraido suficiente devem receber flag propria, para que a analise principal consuma apenas registros validos.

\section{Pipeline metodologico}

A Figura textual abaixo resume o fluxo completo implementado ou previsto.

\begin{figure}[h]
\centering
\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\small
\begin{enumerate}
    \item Portal da PF: listagem publica de noticias de operacoes.
    \item Coleta paginada: construcao do indice estruturado.
    \item Extracao individual: HTML da noticia convertido para Markdown.
    \item Metadados objetivos: titulo, subtitulo, datas, tags, dateline e nome de operacao.
    \item Regex de alta confianca: primeira classificacao automatica por regras versionadas.
    \item Decisao automatica: aceita regex acima do limiar; caso contrario, envia para LLM.
    \item LLM com schema fechado: crime, modus, resumo, evidencia, atores, setor e ambiguidade.
    \item Aprendizado continuo: inferencias da LLM sugerem regras candidatas; filtros automaticos limpam regras frageis.
    \item Artefato enriquecido: JSONL/CSV com metadados, fonte da classificacao, regras e evidencias.
    \item Representacoes textuais: integral, resumida e hibrida.
    \item Clusterizacao e vizinhanca: TF-IDF, SVD, cosseno, K-means e vizinhos semelhantes.
    \item Consenso: K-means, hierarquico e HDBSCAN sobre representacoes alternativas; pares estaveis.
    \item Saidas analiticas: corpus enriquecido, clusters, clusters canonicos, series, pares e dashboard.
\end{enumerate}
\end{minipage}}
\caption{Fluxo completo da pipeline de extracao, classificacao, aprendizado continuo e analise semantica.}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Coleta da listagem paginada de noticias.
    \item Extracao do conteudo principal de cada pagina individual.
    \item Conversao do conteudo para Markdown e padronizacao dos metadados.
    \item Limpeza textual sem remover informacao substantiva.
    \item Classificacao por regras regex de alta confianca.
    \item Encaminhamento dos casos nao cobertos ou conflitantes para LLM.
    \item Geracao de resumo curto, resumo estruturado, evidencia textual, atores e setor afetado.
    \item Construcao de tres representacoes textuais: integral, resumida e hibrida.
    \item Clusterizacao semantica e recuperacao de vizinhos por similaridade do cosseno.
    \item Experimento de consenso entre especificacoes alternativas.
    \item Aprendizado continuo de regras regex a partir dos casos encaminhados a LLM.
    \item Producao da base final e dos artefatos analiticos.
\end{enumerate}

\section{Preparacao textual}

Cada noticia e convertida para texto limpo, preservando nomes de operacoes, orgaos, crimes mencionados, localidades, valores, mandados e outros sinais substantivos. Elementos repetitivos de pagina, menus, rodapes e links irrelevantes devem ser removidos. A geografia e tratada separadamente: termos geograficos podem ser removidos da representacao semantica para evitar que clusters sejam dominados por UF ou municipio, mas sao preservados como variaveis analiticas.

\section{Classificacao hibrida}

A classificacao final e concebida como um sistema em camadas. A primeira camada aplica expressoes regulares versionadas para padroes de alta confianca. Exemplos incluem mencoes diretas a lavagem de dinheiro, garimpo ilegal, pornografia infantil, fraude previdenciaria, descaminho, corrupcao e trafico de drogas.

Cada regra deve preservar:

\begin{itemize}
    \item classe atribuida;
    \item regra acionada;
    \item trecho que acionou a regra;
    \item nivel de confianca;
    \item versao da regra.
\end{itemize}

Casos nao capturados ou com sinais conflitantes sao encaminhados a uma LLM. A LLM nao recebe uma tarefa aberta; ela deve escolher exclusivamente entre categorias da taxonomia, retornar JSON valido e indicar evidencia textual curta. A saida estruturada inclui classe principal, classes secundarias, modus operandi, setor afetado, atores mencionados, resumo curto, resumo estruturado, confianca e flag de reprocessamento automatico. Portanto, o papel da LLM no projeto nao e substituir todo o classificador: ela funciona como camada semantica controlada, acionada quando a camada barata de regex nao resolve o caso, e como fonte de exemplos para o aprendizado continuo de novas regras.

\section{Resumo controlado como camada complementar}

O comentario metodologico que motivou esta atualizacao sugere que resumos curtos podem ajudar na clusterizacao semantica e na criacao de categorias. A proposta adotada e testar essa hipotese sem abandonar o texto integral.

Assim, o pipeline constroi tres representacoes:

\begin{description}
    \item[Texto integral] titulo, subtitulo e corpo normalizado. Serve para descoberta livre e exploratoria.
    \item[Texto resumido] titulo, subtitulo, resumo curto, resumo estruturado, evidencia, atores e setor afetado. Serve para reduzir heterogeneidade narrativa.
    \item[Texto hibrido] combina identidade canonica, crimes, modus, tags, resumo e texto integral. Serve como representacao principal do painel.
\end{description}

Essa decisao permite comparar se o resumo melhora estabilidade e interpretabilidade ou se perde informacao substantiva relevante. A expectativa e que os dois usos sejam complementares: o texto integral favorece descoberta; o resumo favorece padronizacao.

\section{Clusterizacao semantica}

Cada noticia e representada em um espaco vetorial. A implementacao atual usa TF-IDF, reducao por SVD e normalizacao, mantendo similaridade do cosseno como metrica de proximidade. A metodologia tambem e compatavel com embeddings neurais, como Sentence-BERT, ou modelos de topicos baseados em embeddings e agrupamento, como BERTopic e Top2Vec \citep{reimers2019sentencebert,grootendorst2022bertopic,angelov2020top2vec}.

A clusterizacao principal utiliza K-means em mini-lotes. O numero de clusters e escolhido por avaliacao de silhouette em uma grade de valores. Como alternativa metodologica, o experimento de consenso tambem aplica clusterizacao hierarquica e HDBSCAN sobre as representacoes integral, resumida e hibrida \citep{campello2013hdbscan}.

O HDBSCAN entra como apoio exploratorio, nao como classificacao final. Sua utilidade decorre de cinco propriedades: nao exige definir previamente o numero de clusters; permite marcar ruido e outliers; lida melhor com grupos de tamanhos diferentes; pode revelar subtemas densos dentro de categorias grandes, como corrupcao, crimes ambientais ou crimes contra criancas; e aumenta a robustez do consenso quando concorda com K-means e clusterizacao hierarquica. Por isso, o K-means permanece como cluster principal do painel, enquanto o HDBSCAN opera como diagnostico de estabilidade e descoberta de agrupamentos naturais.

\section{Consenso e estabilidade}

Como uma solucao unica de clusterizacao pode depender de algoritmo, parametros e representacao textual, a metodologia inclui um experimento de consenso. Para cada noticia, sao salvos os clusters obtidos em diferentes especificacoes. Em seguida, o pipeline calcula pares estaveis entre vizinhos semanticos: dois documentos formam um par estavel quando aparecem juntos em pelo menos 80\% das especificacoes validas.

Essa abordagem evita gravar uma matriz completa de coocorrencia para milhares de documentos e produz um artefato interpretavel: uma lista de pares robustos. Esses pares orientam a nomeacao automatica de clusters, o aprendizado de novas regras e a construcao incremental de categorias dentro da taxonomia existente.

\section{Taxonomia substantiva}

A taxonomia e organizada em multiplos niveis. O primeiro nivel cobre grandes areas, como corrupcao, lavagem de dinheiro, trafico de drogas e armas, crimes ambientais, crimes financeiros, fraudes previdenciarias, crimes ciberneticos, crimes eleitorais, fronteira e outros. O segundo nivel detalha tipos especificos de crime. O terceiro nivel descreve modus operandi, como empresa de fachada, uso de laranjas, contratos simulados, notas fiscais falsas, criptoativos, transporte aereo, transporte maritimo, servidores publicos envolvidos e documentos falsos.

Uma noticia pode receber multiplos rotulos. Portanto, a classificacao deve ser tratada como multilabel, e nao como atribuicao exclusiva de uma unica categoria.

\section{Aprendizado continuo}

A classificacao foi desenhada para nao depender de intervencao humana nessa etapa do processo. O ciclo de melhoria ocorre automaticamente. Primeiro, regras regex classificam os casos de alta confianca. Segundo, casos abaixo do limiar, conflitantes ou nao cobertos sao enviados para a LLM. Terceiro, a resposta da LLM e validada por schema e normalizada para a taxonomia permitida. Quarto, quando a LLM atribui rotulos com evidencia textual suficiente, o sistema tenta derivar padroes regex candidatos. Quinto, filtros automaticos removem padroes frageis, genericos, malformados ou sem evidencia lexical da classe atribuida.

As regras aprendidas sao gravadas em arquivo versionavel e entram na execucao seguinte do classificador. Dessa forma, a cobertura tende a aumentar ao longo das rodadas, enquanto a taxonomia permanece controlada. A LLM nao cria categorias livres; ela opera dentro de listas permitidas, e o aprendizado de regras e condicionado por evidencias extraidas do proprio texto.

\begin{figure}[h]
\centering
\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
para cada noticia:
    metadados = extrair_campos_objetivos(markdown)
    resultado = classificar_com_regex(noticia, regras_estaticas + regras_aprendidas)

    se resultado.confianca >= limiar:
        usar resultado
        fonte_classificacao = "regex"
        custo_llm = 0
    senao:
        inferencia = chamar_llm_com_schema_fechado(noticia)
        inferencia = validar_e_normalizar_pydantic(inferencia)
        fonte_classificacao = "llm"

        regras_candidatas = derivar_regex_da_inferencia(noticia, inferencia)
        regras_validas = filtrar_regras_frageis(regras_candidatas)
        salvar_regras_aprendidas(regras_validas)

na proxima execucao:
    regras_aprendidas entram antes da LLM
    mais noticias sao resolvidas localmente por regex
    menos chamadas LLM sao necessarias
\end{verbatim}
\end{minipage}}
\caption{Algoritmo de reducao de custo por aprendizado continuo de regras.}
\end{figure}

\section{Artefatos esperados}

Ao final, cada noticia deve compor uma linha na base estruturada com campos como:

\begin{longtable}{ll}
\toprule
Campo & Descricao \\
\midrule
\endhead
link & URL ou identificador canonico da noticia \\
data & data normalizada de publicacao \\
uf, municipio & localidade extraida ou inferida \\
titulo & titulo original \\
cluster\_id & cluster exploratorio principal \\
cluster\_canonico & agrupamento guiado por identidade padronizada \\
classe\_principal & categoria substantiva principal \\
classes\_secundarias & categorias adicionais \\
crime\_investigado & crimes multilabel \\
modus\_operandi & modos de atuacao multilabel \\
setor\_afetado & setor ou politica publica afetada \\
atores\_mencionados & atores explicitamente citados \\
resumo\_curto & frase factual controlada \\
evidencia\_textual & trecho justificativo curto \\
metodo\_classificacao & regex, regex\_rescue ou LLM \\
regra\_acionada & regra deterministica, quando houver \\
confianca & confianca ou limiar aplicavel \\
precisa\_reprocessamento & flag de ambiguidade ou conflito para nova rodada automatica \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Discussao}

A combinacao de clusterizacao semantica e classificacao hibrida equilibra descoberta e mensuracao. A clusterizacao explora padroes sem impor categorias previamente fechadas. A classificacao transforma esses padroes em variaveis auditaveis. O resumo controlado adiciona uma representacao padronizada, especialmente util quando os textos originais sao heterogeneos. O aprendizado continuo e o consenso entre especificacoes reduzem o risco de tratar agrupamentos instaveis ou inferencias incertas como resultado substantivo.

\section{Conclusao}

A metodologia proposta organiza um corpus de noticias de operacoes da Policia Federal em uma base estruturada, reprodutivel e auditavel. O ponto central e nao escolher entre texto integral, resumo, regex ou LLM, mas combinar essas camadas com funcoes distintas. Texto integral serve a exploracao; resumo controlado serve a padronizacao; regex oferece alta precisao em casos claros; LLM cobre ambiguidade; consenso mede estabilidade; aprendizado continuo amplia cobertura sem intervencao humana obrigatoria.

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{references}

\end{document}
